%
% Halaman Abstrak
%
% @author  Andreas Febrian
% @version 1.00
%

\chapter*{Abstrak}
\singlespacing

\vspace*{0.2cm}

\noindent \begin{tabular}{l l p{10cm}}
	Nama&: & \penulis \\
	Program Studi&: & \program \\
	Judul&: & \judul \\
\end{tabular} \\

\vspace*{0.5cm}

\noindent \f{Payment gateway} merupakan salah satu metode transaksi uang yang memproses pembayaran secara otomatis, sehingga dapat membantu organisasi amal untuk mengelola donasi dan distribusi dalam bentuk uang. Setiap organisasi amal dapat menggunakan layanan \f{payment gateway} yang bervariatif sesuai kebutuhan dan preferensi. Penggunaan \f{Software Product Line Engineering} (SPLE) dapat memfasilitasi hal tersebut, karena SPLE merupakan paradigma yang mengembangkan perangkat lunak berdasarkan persamaan dan perbedaan suatu kumpulan produk. Penelitian ini mengembangkan \f{back-end} dari fitur \f{payment gateway} menggunakan ABS-\f{Microservices Framework}. \f{Framework} ini mengembangkan aplikasi berarsitektur \f{microservices} dengan paradigma SPLE. Penggunaan ABS-\f{Microservices Framework} dapat meningkatkan \f{reusability} dan \f{maintainability} dari aplikasi yang dihasilkan. Pengembangan fitur \f{payment gateway} memerlukan API \f{Adapter} sebagai sarana komunikasi dengan pihak penyedia layanan \f{payment gateway}. API \f{Adapter} perlu diimplementasikan pada ABS-\f{Microservices} agar dapat digunakan pada implementasi fitur \f{payment gateway}. Penelitian ini menghasilkan implementasi API \f{Adapter} dan fitur \f{payment gateway} pada ABS-\f{Microservices}. Untuk menguji hasil pengembangan, dilakukan eksperimen terhadap studi kasus AISCO. AISCO merupakan studi kasus yang ditujukan untuk pembuatan situs \f{web} organisasi amal. Pengembangan fitur \f{payment gateway} menggunakan paradigma SPLE berhasil mengurangi \f{effort} yang dibutuhkan untuk implementasi \f{source code}, sehingga mengurangi \f{effort} untuk pengembangan fitur tersebut pada variasi produk AISCO. \ \\

\vspace*{0.2cm}

\noindent \bo{Kata kunci:} \\ \f{Payment gateway}, Organisasi amal, \f{Software Product Line Engineering}, \f{Effort}, API \f{Adapter} \\

\onehalfspacing
\newpage
